\chapter{Démarche de conception}

\section{Introduction}
Nous avons vu précédemment qu'il est crucial de proposer des solutions avantageuses afin de minimiser le risque de divulgations d'informations personnelles des utilisateurs. Notre objectif consiste à protéger l’anonymat et la confidentialité des utilisateurs d'un service livré par une plateforme mobile. Cela implique de mettre en oeuvre une démarche de conception qui permettrait de combiner ensemble les techniques d'anonymisation que nous avons identifiées dans notre revue de littérature.

 Ce chapitre présente l'analyse et la conception de notre démarche d'anonymisation. Dans un premier temps, nous débuterons par la formulation du problème. Ensuite dans un deuxième temps, nous présenterons l'ensemble des étapes à suivre pour pouvoir anonymiser les données de la meilleure façon qui soit.
%
%car il n'y a pas une technique a elle seule qui permet de protéger la confidentialité et l'anonymat des utilisateurs. 
%En effet, nous proposons dans ce chapitre une démarche de conception simplifiée pour pouvoir protéger l'anonymat et la confidentialité des utilisateurs. Dans un premier temps, nous commencerons par présenter l'objectif principal de notre démarche. Ensuite dans un deuxième temps, nous présenterons l'ensemble des étapes à suivre pour pouvoir anonymiser les données de la meilleure façon qui soit.  
 
 \section{Formulation du problème}
Supposons qu'une application mobile collecte des données confidentielles des utilisateurs dans le cadre d'un projet de recherche. Si ces données ne sont pas anonyme ou mal anonymiser n'importe quel attaquant peut déduire des informations personnelles et sensibles sur les utilisateurs. (exemple de problème d,anonymisation a chercher)Cependant, en anonymisant les données on risque de perdre des informations qui seront peut être utile au projet de recherche. De ce fait, il faut avoir un mécanisme ou une démarche de conception qui permettrait d'avoir une anonymisation au cas par cas et adaptée aux usages prévus. 
%en essayant de voir dans quel mesure on est capable à partir des besoins d'un projet de recherche d'avoir une ligne directive ou un guide qui permettrait d'anonymiser les données en enlevant certaines exigences de l'application pour pouvoir conserver le strict nécessaire, qui sera utile au projet et qui va en même temps préserver la confidentialité et l'anonymat des utilisateurs. 
%Une solution d’anonymisation doit être construite au cas par cas et adaptée aux usages prévus. 
Pour aider à évaluer une bonne solution d’anonymisation, le groupe de travail G29  dans un avis «Article 29» publié le 10 avril 2014 a identifié trois risques en matière d'anonymisation : 
% Supposons qu'une application mobile collecte des données confidentielles des utilisateurs dans le cadre d'un projet de recherche. Si ces données ne sont pas anonyme ou mal anonymiser, alors n'importe quel attaquant peut déduire des informations personnelles et sensibles sur les utilisateurs. 
%Supposons que l'on veuille rendre anonyme les données des utilisateurs qui sont collectées par une application mobile utilisée dans le cadre d'un projet de recherche. Si les données collectées ne sont pas anonymiser correctement, elles peuvent aider un attaquant à découvrir des informations personnelles et sensibles de ces utilisateurs. 
%Selon l'avis publié le 10 avril 2014 du groupe de travail «Article 29», sur l'anonymisation des données techniques, il existe trois risques en matière d'anonymisation : 
 \begin{itemize}
\item le risque d’individualisation, qui correspond à la possibilité d'isoler une partie ou la totalité des enregistrements identifiant un individu dans l'ensemble de données. 
%c'est-à-dire if faut répondre à la question suivante : est-il toujours possible d’isoler un individu? 
%\item le risque de corrélation, qui consiste dans la capacité de relier entre elles, au moins, deux enregistrements se rapportant à la même personne concernée ou à un groupe de personnes concernées (soit dans la même base de données, soit dans deux bases de données différentes). Si une attaque permet d’établir (par exemple, au moyen d’une analyse de corrélation) que deux enregistrements correspondent à un même groupe d’individus, mais ne permet pas d’isoler des individus au sein de ce groupe, la technique résiste à l’«individualisation», mais non à la corrélation.
%c'est-à-dire if faut répondre à la question suivante : est-il possible de relier entre eux des ensembles de données distincts concernant un même individu ? 
\item le risque de corrélation, qui consiste dans la capacité de relier entre elles, au moins, deux enregistrements se rapportant à la même personne concernée ou à un groupe de personnes concernées. Par exemple, si une attaque permet d’établir au moyen d’une analyse de corrélation que deux enregistrements correspondent à un même groupe d’individus, mais ne permet pas d’isoler des individus au sein de ce groupe, la technique résiste à l’«individualisation», mais non à la corrélation.
\item et le risque d’inférence,  qui est la possibilité de déduire, avec un degré de probabilité élevé, la valeur d’un attribut à partir des valeurs d’un ensemble d’autres attributs. %c'est-à-dire if faut répondre à la question suivante peut-on déduire de l’information sur un individu ? 
 \end{itemize}
 Dans la prochaine section nous avons décrit la solution proposée pour pouvoir résister contre ces trois types de risque, c'est-à-dire après avoir appliquer notre démarche, un attaquant ne sera pas en mesure de pouvoir isoler un individu dans un ensemble de données, il ne pourra pas relier entre eux des ensembles de données distincts concernant un même individu et il ne pourra pas déduire de l'information sur un individu. 
 
 
%Notre démarche de conception à pour objectif principal de pouvoir résister contre ces trois type de risques, c'est-à-dire après avoir appliquer notre démarche, un attaquant ne sera pas en mesure de pouvoir isoler un individu dans un ensemble de données, il ne pourra pas relier entre eux des ensembles de données distincts concernant un même individu et il ne pourra pas déduire de l'information sur un individu. 

%Pour cela nous avons divisé notre démarche en quatre (4) étapes principales, l'étape 1 nous permet de savoir quand faut-il  anonymiser les données, l'étape 2 précise quelles données faut-il anonymiser, l'étape 3 présente les différents niveaux d'anonymisation et l'étape présente le type d'anonymisation qu'il faut choisir. 





%Pour pouvoir résister contre ces trois critères, 
%l'étape 1 présente les caractéristiques d'une bonne anonymisation. Les prochaines étapes de notre démarche vont nous permettre de résister contre ces trois critères.
%Une bonne anonymisation doit résister à ces trois risque pour pouvoir contrer les tentatives de ré-identification. 
%https://www.zdnet.fr/actualites/rgpd-comment-choisir-entre-anonymisation-et-pseudonymisation-des-donnees-39867798.htm

\section{Description de la démarche de conception}
Afin de contrer les risques mentionnés précédemment, nous avons divisé notre modèle de conception en quatre (4) étapes principales. L'étape 1 nous permet de savoir quand faut-il  anonymiser les données. L'étape 2 précise quelles données faut-il anonymiser. L'étape 3 présente les différents niveaux d'anonymisation et l'étape 4 présente le type d'anonymisation qu'il faut choisir (Et l'étape 5 présente une métrique qui nous permet de savoir si nos données on été réellement anonymisée...une forme de validation....). 

%Afin de respecter les sept (7) principes fondamentaux de la confidentialité par conception, nous avons divisé notre modèle de conception en quatre (4) étapes principales. L'étape 1 nous permet de savoir quand faut-il  anonymiser les données. L'étape 2 précise quelles données faut-il anonymiser. L'étape 3 présente les différents niveaux d'anonymisation et l'étape 4 présente le type d'anonymisation qu'il faut choisir. 

\subsection{Première étape: quand doit-on anonymiser?}
L'anonymisation peut être fait a priori (lors de la collecte de données), ou  a posteriori (après la collecte de données). Quand on est au début d'un projet de développement qui ne nécessite que quelques données et des données non identifiantes l'anonymisation a priori devient nécessaire. Et, il existe le modèle de confidentialité dès la conception «Privacy by Design» qui consiste en un ensemble de principes qui peuvent être appliqués dès le début du développent d'un système tout en permettant de réduire les risques d'atteinte à la vie privée.
%\section{Modèle de confidentialité dès la conception «Privacy by Design»}
Selon \cite{langheinrich2001privacy} PbD est un remède à l'insuffisance des moyens actuels de protection de la vie privée, mais aussi une démarche indispensable car il est très difficile d'améliorer la protection de la vie privée dans des systèmes qui n'ont pas été conçus avec cette exigence. Et repose sur ces sept (7) principes fondamentaux:
%Pour pouvoir contrer les risques mentionnés précédemment, notre modèle de conception se base sur le modèle de confidentialité dès la conception «Privacy by Design» qui consiste en un ensemble de principes qui peuvent être appliqués dès le début du développent d'un système tout en permettant de réduire les risques d'atteinte à la vie privée. Selon \cite{langheinrich2001privacy} PbD est un remède à l'insuffisance des moyens actuels de protection de la vie privée, mais aussi une démarche indispensable car il est très difficile d'améliorer la protection de la vie privée dans des systèmes qui n'ont pas été conçus avec cette exigence. De ce fait, ces orientations ou principes sont destinées à servir de cadre de référence pour pouvoir vérifier notre démarche de conception. 

%Les sept (7) principes fondamentaux de PbD \cite{langheinrich2001privacy} :
 \begin{enumerate}
 \item Il faut prendre des mesures proactif et non réactif, des mesures préventif et non correctif. PbD anticipe et empêche les événements envahissants de la vie privée. Il n'attend pas que les risques se matérialisent et n'offre pas de recours pour résoudre les infractions une fois qu'elles se sont produites - il vise à les empêcher de se produire. En bref, PbD vient avant le fait, pas après.
  \item Il faut assurer la confidentialité par défaut, PbD offre le maximum de confidentialité en garantissant que les données personnelles sont automatiquement protégées dans tout système informatique ou pratique commerciale donné. Si un individu ne fait rien, sa vie privée reste intacte. Aucune action n'est requise de la part de l'individu pour protéger sa vie privée.
  \item La confidentialité est intégrée dans la conception et l'architecture des systèmes informatiques. Il n'est pas boulonné comme un complément, après coup. Le résultat est que la confidentialité devient un élément essentiel de la fonctionnalité de base fournie. La confidentialité fait partie intégrante du système, sans diminuer la fonctionnalité. Il est intégré au système, par défaut.
 \item Il faut assurer la confidentialité intégrale selon un paradigme à somme positive et non à somme nulle. PbD cherche à tenir compte de tous les intérêts et objectifs légitimes d'une somme positive, ou de permettre doublement «gagnant-gagnant», et non par une approche datée et à somme nulle, où des compromis inutiles sont effectués. Il évite la prétention de fausses dichotomies, telles que la confidentialité et la sécurité, démontrant qu'il est possible d'avoir les deux.
 \item Il faut assurer la sécurité de bout en bout, pendant toute la période de conservation des renseignements. La confidentialité, ayant été intégrée au système avant la collecte du premier élément d'information, s'étend tout au long du cycle de vie des données concernées, du début à la fin. Cela garantit qu'à la fin du processus, toutes les données sont détruites en toute sécurité, en temps opportun.
 \item Il faut assurer la visibilité et la transparence. PbD cherche à assurer à toutes les parties prenantes que, quelle que soit la pratique commerciale ou la technologie impliquée, elle fonctionne en fait conformément aux promesses et objectifs énoncés, sous réserve d'une vérification indépendante. Ses composants et opérations restent visibles et transparents, pour les utilisateurs comme pour les fournisseurs.
 
 \item Il faut respecter la vie privée des utilisateurs. Par-dessus tout, PbD exige que les architectes et les opérateurs gardent les intérêts de l'individu au premier plan en offrant des mesures telles que des défauts de confidentialité importants, un avis approprié et des options conviviales pour les utilisateurs. Restez centré sur l'utilisateur, centré sur l'individu.
  \end{enumerate}
  
Une intervention à la racine permettrait d'enlever les données inutiles et limiterait l'enregistrement massif de ces données. En respectant les sept (7) principe de PbD on aura a priori une bonne anonymisation. Par contre, quand on fait une anonymisation a priori on exclut un certains nombre de données qui pourraient être utiles dans le cadre de chaque projet de recherche spécifique. Par exemple, l'âge d'une personne ou sa position géographique peut être utile dans un projet de recherche et ne l'est pas dans un autre. Par conséquent, dans les autres étapes de notre démarche nous nous concentrons sur l'anonymisation effectuée après la collecte de données c'est-à-dire l'anonymisation a posteriori. La plupart des applications collectent des données plus qu'il n'en n'ont besoin et en ayant une approche guidée qui permettrait d'anonymser les données après la collecte des données permettrait de répondre aux besoins spécifique de chaque application.  
%L'anonymisation a postériori est la plus utilisée car la plupart des données sont déjà collectées et il faudrait avoir une approche guidée qui permettrait d'anonymiser les données déjà collectées. (source pour appuyer) 
 \subsection{Deuxième étape: comment repérer ou identifier les données à anonymiser?}
 L'anonymisation des données consiste à modifier le contenu des enregistrements avant de publier les données. Les méthode de protection non perturbatrices et perturbatrices permettent de modifier le contenu des données. C'est-à-dire nous devons être en mesure d'identifier les données à généraliser, à supprimer à permuter etc. 
 
 Dans cette section nous allons identifier les données qu'il faut modifier. LesPour modifier les données nous pouvons utiliser les differentes méthodes de protection des données présenté dans le chapitre \ref{generalite}. C'est-à-dire nous devons etre en mesure d'identifier les données a généraliser, supprimer, pseudonymiser, randomiser ou permuter etc.
 
Identifier les données sensibles
%https://www.zdnet.fr/guide-achat/11-outils-logiciels-pour-accelerer-la-mise-en-conformite-au-rgpd-39867444.htm
\subsection{Troisième étape: comment identifier le niveau d'anonymisation?}

%Figure 1 / Exemple d’anonymisation sur 4 colonnes, où sont appliquées les techniques : dictionnaire sur nom et prénom, floutage (variation aléatoire conservant la moyenne) sur l’âge, permutation sur les codes postaux. Ainsi les données sont utilisables pour des tests applicatifs (signifiance métier conservée) et pour certaines analyses statistiques (distribution conservée).
\subsection{Quatrième étape: quels types d'anonymisation choisir?}
%Attention : l’anonymisation n’est jamais garantie ou absolue ! Il faut notamment tenir compte du risque de ré-identification résiduel, car avec une analyse plus ou moins poussée, un attaquant pourra peut-être retrouver avec une certaine probabilité l’identité d’une personne. Ce risque existera toujours et il faut le mesurer.[ii]

\section{Synthèse}
%https://www.appvizer.fr/magazine/services-informatiques/gdpr/anonymisation-des-donnees

%Une solution d’anonymisation doit être construite au cas par cas et adaptée aux usages prévus. Pour aider à évaluer une bonne solution d’anonymisation, le G29 propose trois critères :

%L’individualisation : est-il toujours possible d’isoler un individu ?
%La corrélation : est-il possible de relier entre eux des ensembles de données distincts concernant un même individu ?
%L’inférence : peut-on déduire de l’information sur un individu ?
%https://www.cnil.fr/fr/le-g29-publie-un-avis-sur-les-techniques-danonymisation
%https://www.cnil.fr/sites/default/files/atoms/files/wp216_fr.pdf
%https://egc2019.sciencesconf.org/data/eEGC_Nguyen.pdf
%Identifier les bons moyens de protection

%Est-ce bien nécessaire d’avoir l’intégralité des données de production dans les environnements de développement, de qualification ou de formation ? Au final, n’est-ce pas trop coûteux et trop risqué ?

%IL FAUT S’ASSURER QUE LA DONNÉE ANONYMISÉE RESTE UTILE MALGRÉ LA PERTE D’INFORMATION IRRÉVERSIBLE SUBIE.
%https://www.usine-digitale.fr/article/anonymiser-pour-alleger-les-contraintes-liees-aux-donnees-personnelles.N830905

%« Les différentes méthodes d’anonymisation ont des limites importantes. Aucun organisme ne peut prétendre avoir des données pleinement anonymes. Il faut prendre acte que l’anonymisation n’est pas la seule voie à considérer. Il faudrait peut-être mieux encadrer l’utilisation des données. Mais en même temps, il ne faut pas trop restreindre leur utilisation secondaire afin de pouvoir tirer des bénéfices des données pour l’intérêt collectif », affirme M. Cliche.

%https://www.ledevoir.com/societe/science/559444/un-secret-mal-garde

 %On vise toujours un compromis entre la protection de la vie privée et la possibilité d’utiliser les données pour en tirer des bénéfices », ajoute Sébastien Gambs tout en rappelant que « plus on anonymise les données, plus elles perdent de leur utilité ».
 
% https://www.ledevoir.com/monde/etats-unis/559321/donnees-privees-amende-record-de-5-milliards-de-dollars-pour-facebook
 
 %https://www.ledevoir.com/economie/559349/facebook-mis-a-l-amende
 
% https://link.springer.com/content/pdf/10.1007/978-3-662-43813-8_9.pdf

%Mais ils aboutissent tous à une représentation moins précise mais cohérente des données originales.
